
Q: 안전보호구의 일종으로 유해인자나 유해물질로부터 손을 보호하기 위해 사용하는 것은?
안전모
안전화
A: 안전장갑
보안경


Q: 생활습관병의 특징으로 잘못된 것은?
직접적인 원인이 존재하지 않으며 원인이 여러 가지이다.
A: 잠복기간이 짧다.
질병의 발생시점이 불분명하다.
발생요인이 질병의 발생과 진행 과정에 다르게 영향을 미친다.


Q: 바닥에 설치된 전선의 보호조치를 위해 설치해야하는 제품으로 적합하지 않은 것은?
몰딩
비닐테이프
파이프
A: 덕트케이스


Q: 인간의 오조작 예방을 통해 안전을 확보하는 개념으로 오조작 방지장치라고도 불리는 것은?
휴먼에러
시스템 에러
Fail Safe
A: Fool Proof


Q: 연구개발활동 시작 전 유해인자를 미리 분석하는 것으로 연구실책임자가 해당 연구실의 유해인자를 조사·발굴하고 사고예방 등을 위하여 필요한 대책을 수립하여 실행하는 일련의 과정을 무엇이라고 하는가?
일상점검
정기점검
정밀안전진단
A: 사전유해인자 위험분석


Q: 다음 중 질식사고 예방을 위한 사항으로 올바르지 않은 것은?
작업 시작 전 점검 실시
A: 작업 후 작업안전수칙 게시
이산화탄소 소화설비 작동 시 대처방법에 대한 안전교육 실시
이산화탄소의 유해ㆍ위험성 등에 대한 안전교육 실시


Q: 연구개발활동에 사용하는 화학물질과 고압가스가 변경된 경우 사전유해인자 위험분석 보고서에서 업데이트 해야 할 사항에 해당하지 않는 것은?
연구실 안전현황표 중 연구실 유해인자 표기 란
A: 연구개발활동별 유해인자 위험분석 보고서 양식에서 생물체
연구개발활동별 유해인자 위험분석 보고서 양식에서 화학물질
연구개발활동별 유해인자 위험분석 보고서 양식에서 가스


Q: 휴먼에러의 분류예시에 해당하지 않는 것은?
누락오류
선택오류
순서오류
A: 설계상의 에러


Q: 건강을 지키기 위한 7가지 습관(알라메다 7)에 들지 않는 것은?
적절한 수면
아침 식사
적절한 체중 유지
A: 간식을 먹음


Q: 사람의 건강을 유지하는데 필요한 생활습관을 건강하게 유지해 나가지 못했을 때 발생하는 질병(고혈압, 당뇨병, 고지혈증, 비만)을 의미하는 용어는?
정신병
백혈병
A: 생활습관병
장염


Q: 다음 중 산성 화학물질 취급 시 착용하는 보호구로 올바르지 않은 것은?
보호장갑
보호복
앞치마
A: 분진용 마스크


Q: 비만에 대한 설명으로 잘못된 것은?
흡연
음주
식습관
A: 규칙적인 운동


Q: 오염된 안전장갑을 착용한 후 만지거나 취급해도 괜찮은 것은?
엘리베이터 버튼
출입문 손잡이
휴대전화
A: 안전장갑을 착용한 다른 손


Q: 시스템에서 발생하는 휴먼에러의 분류에 해당하지 않는 것은?
제조상 에러
설치상 에러
운용상 에러
A: 반복오류


Q: 안전한 멀티콘센트에 포함되어야할 기본적인 기능에 해당하지 않는 것은?
과부하 차단기능
A: 조명기능
접지형 플러그
접지형 콘센트


Q: 췌장에서 인슐린 분비가 잘 안되거나 분기가 되더라도 세포에서 그 기능을 제대로 발휘하지 못하여 몸 안의 당대사에 장애가 생겨 발생하는 질병은?
고혈압
고지혈증
A: 당뇨병
심부전증


Q: 「연구실안전법」의 정기점검 내용에서 정하고 있는 멀티콘센트에 관한 규정에 해당하는 것은?
A: 콘센트 사용 및 관리상태
사전유해인자위험분석 실시여부
연구실책임자 선정여부
소화기 비치여부


Q: 정기점검, 정밀안전진단 시 멀티콘센트 점검 지적사례에 해당하지 않는 것은?
피복이 손상된 멀티콘센트를 사용하는 경우
멀티콘센트를 벽, 바닥 등에 고정하지 않고 사용하는 경우
단일 피복의 전선 또는 코드를 사용하여 멀티콘센트를 제작·사용하는 경우
A: 일대일 방식으로 전기를 연결하여 사용하는 경우


졸업·입학 또는 입·퇴사로 인해 연구활동종사자가 변경된 경우 사전유해인자 위험분석 보고서에서 업데이트 해야 할 사항에 해당하는 것은?
연구명
연구기간
연구 주요내용
A: 연구활동종사자


연구개발활동 시작 전 유해인자를 미리 분석하는 것으로 연구실책임자가 해당 연구실의 유해인자를 조사·발굴하고 사고예방 등을 위하여 필요한 대책을 수립하여 실행하는 일련의 과정을 무엇이라고 하는가?
일상점검
정기점검
정밀안전진단
A: 사전유해인자 위험분석


연구실책임자 또는 연구활동자의 사전유해인자 위험분석 보고서 유지관리 방법으로 올바르지 않은 것은?
작성을 완료한 뒤에는 연구실책임자의 검토·승인 후 연구주체의 장에게 보고
A: 다른 연구실의 연구활동종사자를 대상으로 한 안전교육 실시
연구실 출입문 등 해당 연구실의 연구활동종사자가 쉽게 볼 수 있는 장소에 게시
사유가 발생한 경우에는 기존 보고서를 수정·보완


안전장갑을 선택하는 데 영향을 미치는 인자에 해당하지 않는 것은?
취급하는 화학물질의 종류
유해인자에 접촉하는 방법
A: 방호가 필요한 사람
저온 또는 상온에 대한 방호가 필요한지에 대한 여부


사용하는 사람의 지능이나 지식이 낮아도 안전하게 사용할 수 있도록 하는 방식은?
A: Fool Proof
시스템 무결성 확보
Fail Safe
휴먼에러


다음 중 연안법에 따라 벌칙을 받을 수 있는 경우는?
정밀안전진단을 실시하지 않거나 성실하게 실시하지 않아 연구실에 중대한 손괴를 야기하여 공중의 위험을 발생하게 한자
정밀안전진단의 미실시 또는 불성실한 시행
A: 연구활동종사자 상해보험 미가입
안전점검 미실시 또는 불성실한 시행


연구실책임자 또는 연구활동자의 사전유해인자 위험분석 보고서 유지관리 방법으로 올바르지 않은 것은?
A: 작성 후 연구실책임자의 검토·승인 없이 연구주체의 장에게 보고
연구실의 연구활동종사자를 대상으로 한 자체 안전교육 실시
연구실 출입문 등 해당 연구실의 연구활동종사자가 쉽게 볼 수 있는 장소에 게시
사유가 발생한 경우에는 기존 보고서를 수정·보완


다음 중 질식사고 예방을 위한 사항으로 올바르지 않은 것은?
작업 시작 전 점검 실시
A: 작업 후 작업안전수칙 게시
이산화탄소 소화설비 작동 시 대처방법에 대한 안전교육 실시
이산화탄소의 유해ㆍ위험성 등에 대한 안전교육 실시
